\title{Sociologie}
\input{../head}

\section{Sociologie jako věda}
Sociologie se snaží podat celkový obraz společnosti, její struktury, jejích zákonitostí. Předmětem zkoumání sociologie je společnost a její struktura.
\begin{itemize}
\item \textit{societos} -- společnost
\item \textit{logis} -- věda
\item zakladatel sociologie: \textbf{Auguste Conto} (1798--1857) (1. pol. 19. stol.)
\end{itemize}
Sociologii \textbf{nelze brát jako exaktní vědu}. Její výzkumy omezenou platnost, jelikož se po celém světě liší podmínky. Povaha poznatků a zjištění je tedy pouze \textbf{pravděpodobnostní}.
\begin{itemize}
\item \textbf{sociologická imaginace} -- snaha o zobecnění výzkumu
\end{itemize}
Sociologie úzce souvisí s jinými disciplínami (psychologie, historie, ekologie, politologie, ...).\\



\subsection{Historie a předmět sociologie}
\paragraph{Emile Durkheim}
\begin{itemize}
\item sociologie je věda o \textbf{sociologických faktech}
\item sociální fakta jsou vnější, nezávislé na psychice a působí na člověka nátlakem (\textit{móda, jazyk})
\item zastává kvantitativní
\item \textbf{sociální realismus}
\end{itemize}

\paragraph{Max Weber}
\begin{itemize}
\item sociologie je věda o \textbf{sociálním jednání} (oblékání, česání, mluvení)
\item zastává kvalitativní výzkum
\item \textbf{sociální nominalismus}
\end{itemize}

\paragraph{Karl Marx, Friedrich Engelsem}
\begin{itemize}
\item kapitalismus je problémem
\item společnost nemůže fungovat jako velký celek, ale spíše jako více celků s vlastními zájmy
\end{itemize}

\paragraph{Sociální vs. sociologický problém}
\begin{itemize}
\item \textbf{sociální problém} -- problém, který společnost považuje za problém (určitá věc)
\item \textbf{sociologický problém} -- týká se sociologie jako vědy, ptá se proč něco funguje určitým způsobem (obecná věc)
\end{itemize}

\subsection{Metody sociologického výzkumu}
\paragraph{Kvantitativní}
\begin{itemize}
\item mnoho informací a málo jedinců
\end{itemize}
\paragraph{Kvalitativní}
\begin{itemize}
\item málo informací, mnoho jedinců
\end{itemize}

\subsection{Kvantitativní dotazníček: \textit{Jak jsi spokojený s Jaroškou?}}
\paragraph{Ohodnoť 1--10, 1 je nejhorší, 10 je nejlepší}
\begin{enumerate}
\item Jak rád chodíš na Jarošku?
\item Jak jsi spokojený se svým rozvrhem?
\item Jak jsi spokojený s tím, kolik se toho naučíš?
\item Jak jsi spokojený se svými vyučujícími?
\item Jak jsi spokojený s metodami výuky na Jarošce?
\item Jak jsi spokojený s možností výběru předmětů?
\item Jak jsi spokojený s výukou matematiky?
\item Jak moc jsi někdy uvažoval o změně školy?
\item Jak ti chutnají školní obědy?
\item Jak rád chodíš na Jarošku?
\end{enumerate}




\section{Kultura jako způsob života}
\textbf{Kulturou} rozumíme zakotvené \textbf{sociální vzorce vnímání a jednání}, které si lidé osvojili a které jsou pozorovatelné v jejich jednání. Podstata veškerého lidského jednání je kulturně podmíněna.
\begin{itemize}
\item člověk -- tvůrce i produkt kultury
\item příroda -- opak kultury
\end{itemize}

\paragraph{Prvky kultury}
\begin{itemize}
\item \textbf{vědění a znalosti} -- každodenně potřebné vědomosti, poznávací stránka kultury
\item \textbf{normy a hodnoty} -- shoduje se na nich většina společnosti
\item \textbf{materiální statky} -- fyzické předměty (artefakty) specifické pro určitou kulturu
\item \textbf{jazyk} -- symbolická komunikace v kultuře
\end{itemize}

\paragraph{Kulturní difuze}
\begin{itemize}
\item promíchání kultur
\item časem se mění lidské vědomosti, normy, hodnota a tím celá kultura společnosti
\end{itemize}

\paragraph{Useless pojmy}
\begin{itemize}
\item \textbf{instituce} -- typy, vzorce jednání vymezené společností, vzorové chování
\item \textbf{sociální organizace} -- způsob provázání lidí, kteří jednají určitým způsobem (škola, vězení, rodina)
\end{itemize}




\section{Komunikace}
Přenos významu prostřednictvím symbolů, získávání informací od ostatních lidí.
\begin{itemize}
\item \textbf{sociální komunikace} -- veškeré mezilidské předávání 
\end{itemize}

\paragraph{Dělení}
\begin{itemize}
\item verbální -- slovní
\item neverbální -- pomocí symbolů
\end{itemize}

\paragraph{Formy komunikace}
\begin{itemize}
\item primitivní -- tváří v tvář
\item tradiční -- psané texty
\item moderní -- sdělovací prostředky, masová komunikace
\end{itemize}


\paragraph{Masová komunikace}
\begin{itemize}
\item informační, orientační, socializační, interpretační, veřejně kontrolní,
 zábavná funkce
\item umožňuje rychlé šíření informací
	\begin{itemize}
	\item dobře i špatně -- informace $\times$ manipulace
	\end{itemize}
\item anonymní příjemci
\item jednosměrná -- neočekává zpětnou vazbu
\item noviny, televize, rádio, sociální sítě
\end{itemize}

\paragraph{Another useless pojmy}
\begin{itemize}
\item \textbf{investigativní žurnalistika} -- 
\item \textbf{veřejnoprávní média} -- financována koncesionářskými poplatky 
\end{itemize}




\section{Socializace}
Proces poznávání a \textbf{osvojování si kulturních norem}.
\begin{itemize}
\item \textbf{resocializace} -- přizpůsobení se nové společnosti
\item \textbf{výchova} -- cílená socializace
\item nejdůležitější úlohu hrají nejbližší příbuzní $>$ vrstevníci $>$ škola
\end{itemize}

\paragraph{Rodina}
\begin{itemize}
\item základní sociální a ekonomická jednotka
\item povinnost výchovy dětí
\item \textbf{neúplná} $\times$ \textbf{úplná}
\item \textbf{nukleární} $\times$ \textbf{široká}
\item \textbf{orientační} -- původní rodina, ze které člověk pochází
\item \textbf{prokreační} -- založená rodina
\item 
\item \textbf{monogamie}(1), \textbf{bigamie}(2), \textbf{polygamie}(3+)
\begin{itemize}
\item \textbf{polygynie} -- muž má více žen
\item \textbf{polyandrie} -- žena má více mužů
\end{itemize}
\item rozvodovost v Česku -- 66\%
\end{itemize}

\paragraph{Sociální deviace}
\begin{itemize}
\item odchylování chování od společenských norem
\item \textbf{sociální patologie} -- zaměřuje se na příčiny deviantního chování
\end{itemize}




\section{Sociální vztahy a sociální struktura}
\begin{itemize}
\item \textbf{sociální struktura} -- síť vztahů, jedinců, pozic a rolí
\item \textbf{sociální pozice} (status) -- hodnota postavení ve, které člověk zaujímá
\item \textbf{sociální role} -- soubor očekávaného chování člověka
\item sociální kontrola
\begin{itemize}
\item \textbf{svědomí} -- vnitřní kontrola společnosti
\item \textbf{sankce} -- vnější kontrola sociálního pořádku (pozitivní či negativní)
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Typy společností}
\begin{itemize}
\item \textbf{archaická} -- pravěk
\item \textbf{tradiční} -- sociální diferenciace, religionizace, agrární společnost
\item \textbf{moderní} -- industrializace, urbanizace, sekularizace
\item \textbf{postmoderní} -- služby, globalizace
\end{itemize}

\subsection{Sociální stratifikace}
\begin{itemize}
\item rozvrstvení
\item rozdělení podle nerovností (pohlaví, náboženství, ...)
\item určena a určuje majetek, vzdělání a moc
\item rozlišované vrstvy
	\begin{itemize}
	\item[a)] vyšší vrstva -- elita (bohatí lidé, aristokraté)
	\item[b)] vyšší střední vrstva -- odborníci
	\item[c)] nižší střední -- úředníci
	\item[d)] vyšší dělnická -- odborná manuální práce
	\item[e)] nižší dělnická -- neodborná manuální práce
	\item[f)] deklasovaní lidé
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Sociální mobilita}
\begin{itemize}
\item horizontální -- přesun v rámci jedné vrstvi
\item vertikální -- mezi vrstvami
\item intergenerační -- jedinec je jinde než jeho předci
\item intragenerační -- jedinec se přesouvá v rámci svého života
\end{itemize}

\paragraph{Typy stratifikačních systémů}
\begin{itemize}
\item otrokářský -- svobodní a nesvobodní
\item kastovní -- neprostupné (zakázané sňatky, ...)
\item stavovský -- stavy mají svá práva, řídí spol. život, prostupnější než kasty
\item třídní systém -- 	např. vrstvy zmíněné výše
\end{itemize}

\subsection{Sociální útvary}
\begin{itemize}
\item skupiny lidí, ve kterých lidé kolektivně organizují své činnosti
\item formální $\times$ neformální vztahy
	\begin{itemize}
	\item tykání $\times$ vykání
	\item \ldots
	\end{itemize}

\end{itemize}

\paragraph{Sociální skupiny}
\begin{itemize}
\item \textbf{sociální skupina} -- 3 a více lidí spojených vztahy
\item formální skupiny: škola, úřad, politika, práce
\item neformální skupiny: vztah, rodina, kamarádi
\item \textbf{referenční skupina} -- skupina do které se člověk chce zařadit	
\item \textbf{primární} skupiny -- neformální, citové, rodina
\item \textbf{sekundární} skupiny -- formální, pracovní, politické
\item \textbf{malé} skupiny
\item \textbf{velké} skupiny
\end{itemize}

\end{document}